\section{T-Coffee}

\noindent Sebbene l'allineamento progressivo classico, esemplificato dalla famiglia di software Clustal, rappresenti un'euristica efficace per ridurre la complessità computazionale dell'allineamento multiplo (MSA), esso soffre intrinsecamente della natura "greedy" (ingorda) dell'algoritmo. \\
La limitazione principale risiede nell'impossibilità di correggere gli errori commessi nelle prime fasi della costruzione dell'allineamento: una volta inserito un gap, questo viene propagato irreversibilmente. \\
Per mitigare questo problema senza abbandonare l'efficienza dello schema progressivo, nel 2000 Notredame, Higgins e Heringa hanno introdotto T-Coffee (Tree-based Consistency Objective Function For alignmEnt Evaluation). T-Coffee non abbandona l'architettura progressiva, ma ne rivoluziona la fase di valutazione: invece di basarsi su matrici di sostituzione statiche (come le serie BLOSUM o PAM), l'algoritmo costruisce una funzione obiettivo dinamica basata sul concetto di consistenza.

\subsection{Consistenza Biologica}
L'idea fondamentale di T-Coffee è che l'allineamento tra due sequenze, $S_A$ e $S_B$, non debba dipendere esclusivamente dal confronto diretto tra i loro residui, ma debba essere informato dal modo in cui entrambe si allineano con tutte le altre sequenze del set. Se il residuo $x$ della sequenza $A$ è allineato con il residuo $z$ della sequenza $C$, e lo stesso residuo $z$ è allineato con il residuo $y$ della sequenza $B$, allora esiste una "evidenza transitoria" che $x$ e $y$ debbano essere allineati tra loro, anche se il confronto diretto $A-B$ (pairwise) non lo suggerisce fortemente. Questa proprietà transitiva è definita consistenza.

\subsection{L'Algoritmo T-Coffee}
Il flusso di lavoro di T-Coffee si articola in tre fasi distinte, che precedono e modificano la classica procedura di allineamento progressivo.

\subsubsection{Generazione della Libreria Primaria}
Invece di calcolare una semplice matrice di distanze, T-Coffee genera una libreria di allineamenti. Per ogni coppia di sequenze, vengono calcolati due tipi di allineamento:
\begin{itemize}
    \item Allineamento Globale: Solitamente ottenuto tramite l'algoritmo ClustalW (Needleman-Wunsch).
    \item Allineamento Locale: Ottenuto tramite l'algoritmo LALIGN (Smith-Waterman), per identificare regioni conservate o domini condivisi anche in presenza di scarsa similarità globale.
\end{itemize}
Ogni coppia di residui allineati $(x, y)$ proveniente da questi allineamenti viene inserita nella libreria con un peso iniziale pari alla percentuale di identità dell'allineamento da cui proviene.
\paragraph{Rappresentazione della libreria}
La libreria primaria può essere vista come una collezione di vincoli \textsl{residuo-residuo}
pesati, ciascuno dei quali collega una posizione specifica di una sequenza a 
una posizione specifica di un'altra. In termini implementativi (o, più astrattamente, di strutture dati), 
è naturale rappresentarla come una mappa/lookup table indicizzata da una quadrupla che 
identifica univocamente i due residui:
\[
(i,a,j,b)\quad \text{con } i<j
\]
dove \textsl{i} e \textsl{j} sono gli identificatori delle sequenze e \textsl{a,b}
le posizioni dei residui (nelle sequenze originali, prima dell'MSA). Il valore 
associato è un peso $w_{i,a,j,b}$ che quantifica la confidenza del vincolo. 
Quando più sorgenti contribuiscono allo stesso vincolo (ad esempio un allineamento globale e uno locale per la stessa coppia di sequenze),
i contributi vengono combinati (ad esempio per somma o media pesata)
$w_{i,a,j,b} \leftarrow w_{i,a,j,b} + w_{\text{sorgente}}$
Questa rappresentazione rende immediato, nelle fasi successive, recuperare il 
supporto di consinstenza per ogni potenziale allineamento tra residui

\subsubsection{Estensione della Libreria}
La fase di \emph{library extension} è l'elemento che distingue T-Coffee
dai metodi progressivi classici. L'idea è rafforzare (o indebolire) il peso
di un vincolo tra due residui non solo in base al loro allineamento diretto,
ma anche in base alla coerenza con gli allineamenti che coinvolgono le altre 
sequenze del dataset.
Siano $(i,a)$ un residuo della sequenza $S_i$ e $(j,b)$ un residuo della
sequenza $S_j$. Il vincolo diretto tra questi due residui, rappresentato dal peso
$w_{i,a,j,b}$, può essere supportato indirettamente da una terza sequenza $S_k$ se esiste
una posizione $c$ tale che i vincoli $(i,a)\leftrightarrow(k,c)$ e $(k,c)\leftrightarrow(j,b)$
siano entrambi presenti e forti. In tal caso, la confidenzialità nell'associazione
$(i,a)\leftrightarrow(j,b)$ aumenta, perchè l'evidenza è consinstente 
lungo il percorso $S_i\rightarrow S_k\rightarrow S_j$

Operativamente, l'estensione ricalcola il peso come somma del contributo diretto 
e di contributi indiretti mediati da tutte le sequenze intermedie:
\[
w'_{i,a,j,b}
=
w_{i,a,j,b}
+
\sum_{k \neq i,j}\;\sum_{c}
f\!\left(w_{i,a,k,c},\, w_{k,c,j,b}\right),
\]
dove $f(\cdot,\cdot)$ è una funzione di combinazione che modella il principio
del \emph{collo di bottiglia}: supporto indiretto non può essere più forte
del legame più debole lungo la catena. Una scelta comune è 
\[
f(x,y)=\min(x,y),
\]
oppure, in varianti equivalenti, una forma moltiplicativa o normalizzata.
Questo meccanico amplifica i vincoli compatibili attraveso molte sequenze
e attenua i vincoli isolati, riducendo la propagazione di errori tipica 
degli approcci progressivi puramente greedy.

\subsubsection{Allineamento Progressivo}
Una volta ottenuta la libreria estesa, T-Coffee procede con lo schema progressivo standard:
\begin{enumerate}
    \item Calcolo della matrice delle distanze basata sui pesi della libreria.
    \item Costruzione dell'albero guida (Neighbor-Joining).
    \item Allineamento progressivo seguendo l'albero.
\end{enumerate}
La differenza sostanziale rispetto a Clustal è che, durante l'allineamento di due profili, il punteggio per allineare una colonna del profilo $P_1$ con una colonna del profilo $P_2$ non è dato da una matrice BLOSUM, ma dalla somma dei pesi nella libreria estesa per tutte le coppie di residui coinvolte.

\subsection{Analisi della Complessità Computazionale}
L'accuratezza superiore di T-Coffee comporta un costo computazionale significativo.Mentre un allineamento progressivo standard ha una complessità temporale di $O(N^2L^2)$, T-Coffee introduce un fattore cubico rispetto al numero delle sequenze a causa della fase di estensione della libreria.La complessità per la fase di estensione, che richiede il confronto di triplette di sequenze, è approssimabile a:$$O(N^3 L)$$Dove $N$ è il numero di sequenze e $L$ la loro lunghezza. Questo rende T-Coffee computazionalmente oneroso per dataset contenenti un elevato numero di sequenze (es. $N > 100-200$), limitandone l'uso a set di dati di dimensioni moderate dove la precisione è prioritaria rispetto alla velocità.

\subsection{Vantaggi e Limitazioni}
Vantaggi:
\begin{itemize}
    \item Accuratezza: T-Coffee è significativamente più accurato di ClustalW e altri metodi puramente progressivi, specialmente quando le sequenze hanno una bassa percentuale di identità (<30%, la cosiddetta "Twilight Zone").
    \item Flessibilità: Può integrare informazioni eterogenee (es. dati strutturali PDB o profili pre-esistenti) nella libreria iniziale senza modificare l'algoritmo di base.
\end{itemize}
Limitazioni:
\begin{itemize}
    \item Scalabilità: Il costo $O(N^3)$ e l'elevata richiesta di memoria RAM per memorizzare la libreria lo rendono inadatto per l'allineamento di interi genomi o database massivi. Per ovviare a ciò, sono state sviluppate varianti come M-Coffee (meta-aligner) o versioni parallelizzate.
    \item Elevato consumo di memoria, necessario per memorizzare la libereria estesa
\end{itemize}

\subsection{Integrazione di allineamenti locali e globali}
La forza di T-Coffee risiede nelle capacità di combinare informazioni 
eterogenee all'interno della stessa libreria. L'uso congiunto di allineamenti globali e locali permette di 
bilanciare copertua e sensibilità: regioni globalmente omologhe sono trattate insieme a domini conservati
immersi in contesti altamente divergenti. La funzione di consinstenza agisce come un 
arbitro, assegnando maggiore peso ai vincoli supportati da più fonti e riducendo
l'impatto delle discrepanze

\subsection{Valutazione dell'affidabilità: indice CORE}
Un ulteriore vantaggio dell'approccio basato sulla consinstenza è la possibilità di stimare
l'affidabilità locale dell'allineamento finale.
T-Coffee introduce \textbf{CORE}(Consinstency of Overall Residue Evaluation), che assegna
a ogni residuo un punteggio discreto (da 0 a 9) indicante il grado di supporto fornito della libreria estesa.
Residui con punteggio elevato sono fortemente supportati
dalla maggioranza delle sequenze, mentre punteggi bassi 
indicano regioni d'incertezza.

\subsection{Conclusioni sul Metodo}
In conclusione, T-Coffee rappresenta l'evoluzione qualitativa dell'allineamento progressivo. Pur mantenendo l'euristica gerarchica necessaria per trattare allineamenti multipli, risolve parzialmente il problema del posizionamento errato dei gap attraverso un pre-processing "consapevole" dell'intero dataset. Esso dimostra che l'informazione contenuta in sequenze intermedie è fondamentale per allineare correttamente sequenze distanti, spostando il focus dall'ottimizzazione locale (pairwise) a quella globale (consistency).

\subsection{Integrazione di Allineamenti Locali e Globali nella Libreria}
\label{subsec:tcoffee_local_global}
La potenza dell'algoritmo T-Coffee risiede nella sua capacità di combinare informazioni eterogenee all'interno della stessa libreria primaria. Mentre i metodi progressivi standard tendono a favorire l'allineamento globale (coprendo l'intera lunghezza della sequenza), T-Coffee popola la sua libreria utilizzando due distinti algoritmi per ogni coppia di sequenze:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Metodo Globale (ClustalW):} Utile per allineare sequenze di lunghezza simile e altamente omologhe.
    \item \textbf{Metodo Locale (LALIGN):} Fondamentale per identificare domini conservati o motivi funzionali anche quando le sequenze circostanti sono molto divergenti o di lunghezza differente.
\end{enumerate}
La funzione obiettivo basata sulla consistenza agisce quindi come un arbitro: se un residuo $x$ è allineato a $y$ sia dall'algoritmo locale che da quello globale, il peso nella libreria sarà alto. Se i due metodi sono in disaccordo, il peso sarà inferiore, riflettendo l'incertezza posizionale. Questo approccio ibrido rende T-Coffee particolarmente robusto nell'analisi di proteine multidominio.

\subsection{Valutazione dell'Affidabilità tramite Indice CORE}
\label{subsec:tcoffee_core}
Un vantaggio distintivo dell'approccio basato sulla consistenza è la capacità di quantificare matematicamente la qualità dell'allineamento finale puntuale. T-Coffee non si limita a produrre l'allineamento, ma fornisce un indice di affidabilità chiamato \textbf{CORE} (Consistency of Overall Residue Evaluation). 
Per ogni residuo allineato, l'algoritmo calcola un punteggio (da 0 a 9) che riflette quanto l'allineamento finale sia in accordo con la libreria estesa costruita inizialmente. Un punteggio elevato (es. rosso/9) indica che l'allineamento di quel residuo è supportato dalla maggioranza delle altre sequenze nel dataset (proprietà transitiva forte); un punteggio basso (es. blu/1) suggerisce che l'algoritmo ha dovuto operare una scelta arbitraria in una zona di conflitto. In una tesi, l'analisi dell'indice CORE è essenziale per distinguere le regioni dell'allineamento biologicamente significative dal "rumore" algoritmico.